\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{header.tex}

\title{Отчёт по лабораторной работе \\ <<Динамическая IP-маршрутизация>>}
\author{Волосных Дмитрий Фёдорович}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Настройка сети}

\subsection{Топология сети}

Топология сети и используемые IP-адреса показаны на рис.~\ref{fig:network}.
Динамическая IP-маршрутизация используется на узлах \texttt{r1}, \texttt{r2}, \ldots, \texttt{r6}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{includes/network_gv.pdf}
\caption{Топология сети}
\label{fig:network}
\end{figure}

\subsection{Назначение IP-адресов}

Ниже приведён файл настройки протокола IP маршрутизатора \texttt{r1}.

\begin{verbatim}
auto lo
iface lo inet loopback

auto eth0
iface eth0 inet static
address 10.10.0.1
netmask 255.255.0.0

auto eth1
iface eth1 inet static
address 10.100.0.1
netmask 255.255.0.0
\end{verbatim}

Ниже приведён файл настройки протокола IP рабочей станции \texttt{ws1}.

\begin{verbatim}
auto lo
iface lo inet loopback

auto eth0
iface eth0 inet static
address 192.168.1.2
netmask 255.255.255.0
gateway 192.168.1.1
\end{verbatim}



\subsection{Настройка протокола RIP}

Ниже приведен файл \Code{/etc/quagga/ripd.conf} маршрутизатора \texttt{r1}.

\begin{verbatim}
! -*- rip -*-
!
! RIPd sample configuration file
!
! $Id: ripd.conf.sample,v 1.1.1.1 2002/12/13 20:15:30 paul Exp $
!
hostname ripd
password zebra
!
!debug rip events
!debug rip packet
!debug rip zebra
!
router rip

network eth0
network eth1

timers basic 10 30 30

redistribute kernel
redistribute connected

! network 11.0.0.0/8
! network eth0
! route 10.0.0.0/8
! distribute-list private-only in eth0
!
!access-list private-only permit 10.0.0.0/8
!access-list private-only deny any
!
log file /var/log/quagga/ripd.log
!
!log stdout
!smux peer .1.3.6.1.4.1.3317.1.2.4
\end{verbatim}


Ниже приведен файл \Code{/etc/quagga/ripd.conf} рабочий станции, связанной с несколькими маршрутизаторами \texttt{r6}.

\begin{verbatim}
! -*- rip -*-
!
! RIPd sample configuration file
!
! $Id: ripd.conf.sample,v 1.1.1.1 2002/12/13 20:15:30 paul Exp $
!
hostname ripd
password zebra
!
!debug rip events
!debug rip packet
!debug rip zebra
!
router rip

network eth0

timers basic 10 30 30

!redistribute kernel
!redistribute connected

! network 11.0.0.0/8
! network eth0
! route 10.0.0.0/8
! distribute-list private-only in eth0
!
!access-list private-only permit 10.0.0.0/8
!access-list private-only deny any
!
log file /var/log/quagga/ripd.log
!
!log stdout
!smux peer .1.3.6.1.4.1.3317.1.2.4
\end{verbatim}


\section{Проверка настройки протокола RIP}

Вывод \texttt{traceroute} от узла \texttt{ws1} до узла \texttt{ws2} при нормальной работе сети.

\begin{verbatim}
traceroute to 192.168.2.2 (192.168.2.2), 64 hops max, 40 byte packets
 1  192.168.1.1 (192.168.1.1)  6 ms  0 ms  0 ms
 2  10.30.0.3 (10.30.0.3)  9 ms  0 ms  0 ms
 3  192.168.2.2 (192.168.2.2)  15 ms  0 ms  1 ms
\end{verbatim}

В сети были запрещены входящие и исходящие пакеты на соответствующих интерфейсах маршрутизаторов, подключённых к ``ломаемой'' сети (\texttt{r2} и \texttt{r3}).
\begin{verbatim}
r2:~# iptables -A INPUT -i eth2 -j DROP
r2:~# iptables -A OUTPUT -o eth2 -j DROP
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
r3:~# iptables -A INPUT -i eth1 -j DROP
r3:~# iptables -A OUTPUT -o eth1 -j DROP
\end{verbatim}

Вывод \texttt{traceroute} от узла \texttt{ws1} до узла \texttt{ws2} после того, как служба RIP обнаружила проблему в сети.

\begin{verbatim}
traceroute to 192.168.2.2 (192.168.2.2), 64 hops max, 40 byte packets
 1  192.168.1.1 (192.168.1.1)  8 ms  0 ms  0 ms
 2  10.50.0.5 (10.50.0.5)  6 ms  0 ms  0 ms
 3  10.40.0.3 (10.40.0.3)  3 ms  0 ms  0 ms
 4  192.168.2.2 (192.168.2.2)  11 ms  1 ms  0 ms
\end{verbatim}

\section{Изучение IP-фрагментации}

MTU было изменено на узлах \texttt{r2} и \texttt{r3}.

\begin{verbatim}
r2:~# ip link set dev eth2 mtu 576
r3:~# ip link set dev eth1 mtu 576
\end{verbatim}

Для тестирования была выполнена следующая команда на узле \texttt{ws1}:

\begin{verbatim}
ws1:~# ping -c 1 -s 1000 192.168.2.2
\end{verbatim}

Вывод \texttt{tcpdump} на маршрутизаторе \texttt{r2} перед сетью с уменьшенным MTU.

\begin{verbatim}
r2:~# tcpdump -tnv -i eth2 icmp
tcpdump: listening on eth2, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 96 bytes
IP (tos 0x0, ttl 63, id 59733, offset 0, flags [+], proto ICMP (1), length 572) 192.168.1.2 > 192.168.2.2: ICMP echo request, id 23810, seq 1, length 552
IP (tos 0x0, ttl 63, id 59733, offset 552, flags [none], proto ICMP (1), length 476) 192.168.1.2 > 192.168.2.2: icmp
IP (tos 0x0, ttl 63, id 51466, offset 0, flags [+], proto ICMP (1), length 572) 192.168.2.2 > 192.168.1.2: ICMP echo reply, id 23810, seq 1, length 552
IP (tos 0x0, ttl 63, id 51466, offset 552, flags [none], proto ICMP (1), length 476) 192.168.2.2 > 192.168.1.2: icmp
\end{verbatim}

Вывод \texttt{tcpdump} на маршрутизаторе \texttt{r3} после сети с уменьшенным MTU.

\begin{verbatim}
r3:~# tcpdump -tnv icmp
tcpdump: listening on eth0, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 96 bytes
IP (tos 0x0, ttl 62, id 59733, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 1028) 192.168.1.2 > 192.168.2.2: ICMP echo request, id 23810, seq 1, length 1008
IP (tos 0x0, ttl 64, id 51466, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 1028) 192.168.2.2 > 192.168.1.2: ICMP echo reply, id 23810, seq 1, length 1008
\end{verbatim}


Вывод \texttt{tcpdump} на узле получателя (\texttt{ws2}).

\begin{verbatim}
ws2:~# tcpdump -tnv icmp
tcpdump: listening on eth0, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 96 bytes
IP (tos 0x0, ttl 62, id 59733, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 1028) 192.168.1.2 > 192.168.2.2: ICMP echo request, id 23810, seq 1, length 1008
IP (tos 0x0, ttl 64, id 51466, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 1028) 192.168.2.2 > 192.168.1.2: ICMP echo reply, id 23810, seq 1, length 1008
\end{verbatim}



\end{document}
